\documentclass[11pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[style=authoryear, backend=bibtex]{biblatex}
\usepackage{amsmath}

%\includeonlyframes{a} % Para compilar solo en la que se está trabajando

%\addbibresource{refs.bib}
\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}

\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline} % Descomentar para mostrar secciones y subsecciones
{%
%  \leavevmode%
%  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{section in head/foot}%
%    \hbox to .5\paperwidth{\hfil\insertsectionhead\hfil}
%  \end{beamercolorbox}%
%  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{subsection in head/foot}%
%    \hbox to .5\paperwidth{\hfil\insertsubsectionhead\hfil}
%  \end{beamercolorbox}%
}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}
%\setbeamercovered{transparent}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Estructura y Función de las Células}
%\subtitle{}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}
%\subject{}

\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection, hideallsubsections]
  \end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]{
 \begin{frame}
  \frametitle{Contenidos}
  \tableofcontents[currentsection, currentsubsection]
 \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\section{La teoría celular}

\begin{frame}[label=x]{Primeras observaciones de las células}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=\linewidth]{hooke}
 \includegraphics<2>[width=\linewidth]{células-hooke}
 Robert Hooke (1665)
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{La teoría celular}{}
 \begin{columns}
  \column{.33\linewidth}
   \centering
   Matthias Schleiden\\
   Botánico\\
   \includegraphics[height=1.4\linewidth]{schleiden}\\
   Las plantas están hechas de células
  \column{.33\linewidth}
   \centering
   Theodor Schwann\\
   Fisiólogo\\
   \includegraphics[height=1.4\linewidth]{schwann}\\
   Los animales están hechos de células
  \column{.33\linewidth}
   \centering
   Rudolf Virchow\\
   Médico\\
   \includegraphics[height=1.4\linewidth]{virchow}\\
   Todas las células provienen de otras células
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{La teoría celular}{}
 \centering
	\begin{itemize}[<+->] \setlength\itemsep{3em}
  \item Todo organismo vivo está compuesto por una o más células.
  \item Las células son las unidades funcionales de los organismos
  multicelulares.
  \item Todas las células proceden de otras células.
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Estructura de las células}

\begin{frame}[label=x]{Membrana celular}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[height=.85\textheight]{membrana}
 \includegraphics<2>[width=\linewidth]{fosfolípido}
 \includegraphics<3>[width=\linewidth]{membrana2}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Citoplasma}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.9\textheight]{citoplasma}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{ADN}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{adn}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Ribosomas}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{ribosomas}\\
 Formados por proteínas y ARN\\
 \textbf{Función:} Fabricar proteínas
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Muchos antibióticos actúan sobre los ribosomas}{}
 \centerline{
  \includegraphics[width=1.15\linewidth]{ribosoma-antibióticos}
 }
\end{frame}

\section{Células procariotas}

\begin{frame}[label=x]{Principales grupos de seres vivos}{}
 \centerline{\includegraphics[width=.98\paperwidth]{arbol-vida}}
 Procariotas = Bacterias y Arqueas
 \blfootnote{Madigan, M. T. et al. Brock biology of microorganisms. (Pearson,
  2019).}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.14\linewidth]{procariota}}
\end{frame}

\section{Células eucariotas}

\begin{frame}[label=x]{Las células eucariotas tienen núcleo}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=\linewidth]{células-cebolla}
 \only<1>{Células de cebolla}
 \includegraphics<2>[width=\linewidth]{skin-tissue}
 \only<2>{Células de la piel humana}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Núcleo}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{núcleo}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Retículo Endoplasmático Liso}{}
 \centering
 Conjunto de membranas al interior de la célula\\
 \includegraphics[width=.95\linewidth]{rel}\\
 \textbf{Función:} Metabolismo y síntesis de lípidos. Almacenamiento de calcio.
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Retículo Endoplasmático Rugoso}{}
 \centering
 Un conjunto de membranas con ribosomas unidos a ellas\\
 \includegraphics<1>[width=\linewidth]{rer}
 \includegraphics<2>[width=.8\linewidth]{rer-microscopio}\\
 \only<2>{\textbf{Función:} Producción de proteínas de membrana o proteínas que
  serán exportadas fuera de la célula}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Aparato de Golgi}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.82\textheight]{aparato-de-golgi}\\
 \small
 \textbf{Función:} Modificación y empaquetamiento de proteínas.
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Mitocondrias}{}
 \centerline{
 \includegraphics[width=1.15\linewidth]{mitocondria}
}
 \centering
 \textbf{Función:} Producir moléculas de ATP (energía)
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Las mitocondrias fueron bacterias alguna vez}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.1\linewidth]{arbol-vida2}}
 \blfootnote{Lodish, Harvey et al. (2016). Molecular Cell Biology. W. H.
  Freeman and Company.}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{La teoría endosimbiótica}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.15\linewidth]{endosimbiosis}}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
  Garland Science.}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Célula animal}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.89\textheight]{célula-animal}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Célula vegetal}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.9\textheight]{célula-vegetal}
\end{frame}

\begin{frame}[label=a]{Cloroplasto}{}
 \centerline{
  \includegraphics[width=1.14\linewidth]{cloroplasto}
 }
 \centering
 \textbf{Función:} Hacer fotosíntesis (usar luz solar para producir glucosa)
\end{frame}

\appendix
\begin{frame}[plain]{Material de estudio}
 \large
 Audesirk, T., Audesirk, G. \& Byers, B. E. Biología: la vida en la
 tierra con fisiología. (2013). \alert{Capítulo 4}.
\end{frame}
\end{document}
